\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}
\begin{document}


Les exercices de ce chapitre nécessite de saisir du code \python.
On pourra le faire dans un environnement personnel (après avoir installé \python\ sur un ordinateur) ou en ligne, par exemple sur basthon (\url{https://basthon.fr/}).

\section{Affichages et variables}

\begin{Exercise}[title={\mintinline{python}{"Hello World !"}}]

    Afficher le message "\texttt{Hello World !}"

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={\mintinline{python}{phrase = "Hello World !"}}]

    Créer une variable \mintinline{python}{phrase} contenant le message "\texttt{Hello World !}" puis afficher \mintinline{python}{phrase}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    \Question Créer une variable \mintinline{python}{bonjour} contenant le message "\texttt{Bonjour }".

    \Question Créer une variable \mintinline{python}{prenom} contenant votre prénom.

    \Question Afficher le résultat de \mintinline{python}{bonjour + prenom}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Créer une variable \mintinline{python}{bonjour} contenant le message "\texttt{Bonjour }".

    \Question Demander à l'utilisateur de taper son prénom et stockez le dans la variable \mintinline{python}{prenom}.

    \Question Afficher le résultat de \mintinline{python}{bonjour + prenom}.

\end{Exercise}


\begin{Exercise}

    Créer une variable \mintinline{python}{nombre} stockant \mintinline{python}{12} puis afficher \mintinline{python}{nombre}.

\end{Exercise}


\begin{Exercise}

    \Question Créer une variable \mintinline{python}{a} stockant \mintinline{python}{2}.

    \Question Créer une variable \mintinline{python}{b} stockant $\frac{a+8}{2}$.

    \Question Afficher \mintinline{python}{b}. Vous devez obtenir $5$ !

\end{Exercise}


\begin{Exercise}

    \Question Créer une variable \mintinline{python}{a} égale au tiers du carré de la somme de $5$ et $22$.

    \Question Afficher \mintinline{python}{a}. Le résultat doit tomber juste !

    \ExeText

    On pourra utiliser \mintinline{python}{n**2} pour mettre \mintinline{python}{n} au carré.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Créer la variable \mintinline{python}{a} égale à 5.
    \Question Multiplier \mintinline{python}{a} par 2 et stocker le résultat dans \mintinline{python}{a} !
    \Question Additionner 8 à \mintinline{python}{a} et stocker le résultat dans \mintinline{python}{a}.
    \Question Affichez le quotient de \mintinline{python}{a} par 9.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Demander à l'utilisateur de saisir un nombre et le stocker dans la variable \mintinline{python}{a}.
    \Question Afficher le résultat de \mintinline{python}{a*3}.
    \Question Comment expliquer ce résultat ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Écrire le code affichant le sapin comme ci-dessous :
    \begin{textcode}
        *
        ***
        *****
        *******
        *********
        ***********
        *
        *
    \end{textcode}

    On pourra utiliser \mintinlinepy{print(" "*4 + "*"*3)} !
\end{Exercise}

\section{Tests \mintinline{python}{if ... else ... elif ...}}

\begin{Exercise}
    \Question Demander à l'utilisateur de saisir un nombre et le stocker le dans la variable \mintinline{python}{a}.
    \Question Si \mintinline{python}{a} est positif ou nul afficher "Positif" sinon, afficher "Négatif".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Demander à l'utilisateur de saisir un nombre et le stocker dans la variable \mintinline{python}{a}.
    \Question Si \mintinline{python}{a} est égal à 100 afficher "OK" sinon afficher "Réessayer".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Demander à l'utilisateur de saisir un nombre et le stocker le dans la variable \mintinline{python}{a}.
    \Question Si \mintinline{python}{a} est strictement plus grand que 7 mais inférieur ou égal à 13 afficher "OK" sinon afficher "Réessayer".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Demander à l'utilisateur de saisir un nombre et le stocker le dans la variable \mintinline{python}{a}.
    \Question Si \mintinline{python}{a} est plus strictement petit que 7 afficher "Trop petit".
    Sinon, si \mintinline{python}{a} est supérieur ou égal à 13 affichez "Trop grand".
    Sinon, afficher "OK".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Demander à l'utilisateur de saisir le nom d'un fruit et le stocker dans la variable \mintinline{python}{fruit}.
    \Question Si le fruit est une fraise afficher "rouge". Si c'est un citron, afficher "jaune". Sinon, afficher "je ne sais pas...".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Écrire le code calculant et affichant la moyenne de trois nombres saisis par l'utilisateur.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Écrire le code déterminant le plus grand des trois nombres saisis par l'utilisateur.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    \`Ecrire le code demandant à l'utilisateur de saisir son année de naissance et affichant s'il est majeur, mineur ou s'il sera majeur cette année.
\end{Exercise}

\section{Boucles \mintinline{python}{for ...}}

\begin{Exercise}

    Affichez 30 fois le message "Hello World".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Affichez tous les nombres i entre 0 et 20 (inclus).
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Affichez tous les nombres n entre 50 et 100 (inclus).
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Affichez successivement toutes les lettres du mot "anticonstitutionnellement".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={exo:boucle_somme}]
    \Question Créer une variable \mintinline{python}{somme} valant 0
    \Question Additionner tous les nombres \mintinline{python}{n} entre 0 et 100 (inclus) dans la variable \mintinline{python}{somme} (on fera \mintinline{python}{somme = somme + n})
    Afficher le résultat. Il vaut bien 5050 ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Combien vaut le produit de tous les entiers entre 1 et 100 ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Calculez la somme des dix nombres saisis par l'utilisateur (utiliser une variable somme que dans l'exercice \ref{exo:boucle_somme})
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    \Question Demander à l'utilisateur de saisir un nombre entier \mintinline{python}{N}
    \Question Calculer la moyenne des \mintinline{python}{N} nombres saisis par l'utilisateur.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Calculer la somme des 30 premiers nombres pairs.
    \Question Calculer la somme des 30 premiers nombres impairs.
\end{Exercise}

\section{Boucles \mintinline{python}{while ...}}

\begin{Exercise}
    \Question Créer une variable \mintinline{python}{n} valant 8 .
    \Question Diviser \mintinline{python}{n} par deux en faisant \mintinline{python}{n = n/2} jusqu'à ce que le résultat soit plus petit que $0,001$.
    \Question Afficher la valeur de \mintinline{python}{n}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Afficher tous les nombres de la table de 7 jusqu'à dépasser $1 000$. On utilisera une boucle \mintinline{python}{while}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Créer une variable \mintinline{python}{n} valant 8.
    \Question Calculer \mintinline{python}{(n+7)*2} jusqu'à dépasser $1\ 000\ 000$. La valeur de \mintinlinepy{n} sera incrémentée (augmentée de 1) à chaque tour de boucle.
    \Question Afficher la valeur de \mintinline{python}{n}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Créez une variable \mintinline{python}{u} valant 8 .
    \Question Remplacer la valeur de \mintinlinepy{u} par \mintinline{python}{(u+5)/2} jusqu'à passer sous $5,0001$.
    \Question Afficher la valeur de \mintinline{python}{u}.
\end{Exercise}

\section{Compréhension de code}

\begin{Exercise}[title={Echange (1)}]

    On considère le code \python\ ci-dessous :

    \begin{pythoncode}
        a = 10
        b = 5
        c = a
        a = b
        b = c
    \end{pythoncode}

    \Question Que valent les variables \mintinlinepy{a}, \mintinlinepy{b} et \mintinlinepy{c} à l'issue de l'exécution ?

    \Question A quoi sert ce code ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Echange (2)}]

    On considère le code \python\ ci-dessous :

    \begin{pythoncode}
        a = 10
        b = 5
        a = a + b
        b = a - b
        a = a - b
    \end{pythoncode}

    \Question Que valent les variables \mintinlinepy{a} et \mintinlinepy{b} à l'issue de l'exécution ?

    \Question A quoi sert ce code ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Echange (3)}]

    On considère le code \python\ ci-dessous :

    \begin{pythoncode}
        a = 10
        b = 5
        a = a * b
        b = a / b
        a = a / b
    \end{pythoncode}

    \Question Que valent les variables \mintinlinepy{a} et \mintinlinepy{b} à l'issue de l'exécution ?

    \Question A quoi sert ce code ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Que permet de faire le script \python\ ci-dessous ?

    \ExeText
    \begin{pythoncode}
        s=0
        for i in range(6) :
        s = s + i
        print(s)
    \end{pythoncode}

    \Question Quelle la valeur de la variable s en fin d'exécution ?

    \Question Modifier ce code afin qu'il calcule la somme $0+1+2+\dots+100$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Que permet de faire le script \python\ ci-dessous ?

    \ExeText
    \begin{pythoncode}
        cit = """Je ne cherche pas à connaître la réponse,
        je cherche à comprendre la question"""
        compteur = 0
        for lettre in cit :
        if lettre == "e" :
        compteur = compteur + 1
        print(compteur)
    \end{pythoncode}

    \Question Modifier ce code afin qu'il compte les \texttt{i}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    On considère l'algorithme suivant :
    \begin{textcode}
        Lire un entier et le stocker dans K
        A prend la valeur 300
        T prend la valeur 6
        Pour i allant de 1 à K (inclus) :
        A prend la valeur A*(1+T/100)
        Afficher A
    \end{textcode}

    \Question Faire fonctionner cet algorithme pour \mintinlinepy{K = 4} et compléter
    le tableau de valeurs ci-dessous.

    \ExeText
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cccc}
            \toprule
            \texttt{i} & \texttt{K} & \texttt{T} & \texttt{A} \\
            \midrule
            1          &            &            &            \\
            2          &            &            &            \\
            3          &            &            &            \\
            4          &            &            &            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question Quel est le résultat affiché en fin d'exécution?
    \Question Coder cet algorithme en \python\ puis vérifier le résultat obtenu à la question précédente.
    \Question Alain souhaite placer $3000$ € sur un compte rémunéré au taux d'intérêt de $1,5\%$.
    Modifier le programme précédent pour permettre à Alain de connaître  somme dont il disposera sur ce compte au bout de 10 ans, sans retrait intermédiaire.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Suite de Syracuse}]

    On considère l'algorithme suivant :
    \begin{textcode}
        Lire un entier et le stocker dans A
        Tant que A != 1 :
        Afficher A
        Si A est pair :
        A prend la valeur A/2
        Sinon :
        A prend la valeur 3*A+1
    \end{textcode}

    \Question Compléter le tableau de valeur ci-dessous. On considère que \mintinlinepy{A=6}

    \ExeText
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            \texttt{A} en début de boucle & \texttt{A} est-il pair ? & \texttt{A} en fin de boucle \\
            \midrule
            6                             & oui                      & 3                           \\
            3                             &                          &                             \\
                                          &                          &                             \\
                                          &                          &                             \\
                                          &                          &                             \\
                                          &                          &                             \\
                                          &                          & 1                           \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question Coder cet algorithme en \python\ puis vérifier le résultat obtenu à la question précédente. On pourra utiliser \mintinlinepy{A % 2 == 0} 
    afin de tester la parité de \mintinlinepy{A}.

    \ExeText

    On souhaite modifier le code afin qu'il retienne la valeur maximale prise par \mintinlinetext{A} lors de la boucle.
    On considère donc l'algorithme suivant :
    \begin{textcode}
        Lire un entier et le stocker dans A
        maxi prend la valeur de ???
        Tant que A != 1 :
        Afficher A
        Si A est pair :
        A prend la valeur A/2
        Sinon :
        A prend la valeur 3*A+1
        Si A > ??? :
        maxi prend la valeur de ???
        Afficher ???
    \end{textcode}

    \Question Compléter cet algorithme puis le coder en \python.

    \Question Combien vaut la plus grande valeur de \mintinlinepy{A} lorsque l'on teste tous les entiers entre 2 et 100 ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    On considère l'algorithme suivant :
    \begin{textcode}
        A prend la valeur 9
        Tant que A < 10 :
        Afficher "Salut"
    \end{textcode}

    \Question Combien de fois est affiché le message ?
    \Question Modifier l'algorithme afin que le message soit affiché 9 fois.
    \Question Coder cet algorithme en \python.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    La fonction \python\ ci-dessous implémente l'algorithme d'Euclide.
    Cet algorithme permet de calculer le PGCD de deux entiers \mintinlinepy{a} et \mintinlinepy{b}.

    \begin{pythoncode}
        def PGCD(a,b):
        r = a % b # reste de la division de a par b
        while r != 0 :
        a = b
        b = r
        r = a%b
        return b
    \end{pythoncode}

    \Question Compléter le tableau de valeur ci-dessous correspondant à l'appel \mintinlinepy{PGCD(35,24)}.

    \ExeText
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            \texttt{a} & \texttt{b} & \texttt{r} \\
            \midrule
            35         & 24         & 11         \\
                       &            &            \\
                       &            &            \\
                       &            &            \\
                       &            &            \\
                       &            &            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question Que renvoie la fonction ?
    \Question Écrire l'algorithme permettant de calculer le PGCD de deux nombres
    en utilisant la méthode des différences successives.
    La méthode des différences successives consiste à calculer la différence du
    plus grand nombre par le plus petit, à garder le résultat et le plus petit nombre à chaque  étape
    pour recommencer jusqu'à l'obtention de 0. Le PGCD est alors l'avant dernière différence.
\end{Exercise}

\end{document}